---
title: Gérer des boutons par interruptions 
description: Tutoriels pour interagir avec des boutons en utilisant le mécanisme des interruptions avec MicroPython
---

#  Gérer des boutons par interruptions 

Ce tutoriel explique comment interagir avec des boutons avec le mécanisme des interruptions. 
Cet exemple complète le tutoriel disponible [ici](bouton). 

## Quelques notions sur les interruptions

Les deux microprocesseurs qui animent le STM32WB55 sont des Cortex M, conçus par la société ARM. L’architecture ARM Cortex-M est dominante dans les microcontrôleurs pour les applications embarquées essentiellement en raison de son excellente efficacité énergétique et de sa *gestion très performante des interruptions*. 

Le composant intégré aux Cortex-M chargé de la gestion des interruptions est le NVIC pour « Nested Vectored Interrupt Controller ». Pour être tout à fait exact, un deuxième composant intégré au STM32WB55 intervient pour la gestion des interruptions, il s'agit du EXTI pour "Extended Interrupts and Events Controller". Le EXTI peut être vu comme un "hub" (un concentrateur) piloté par le NVIC pour les interruptions provenant des broches GPIO.

Programmer un microcontrôleur avec des interruptions permet de traiter presque instantanément des signaux provenant de périphériques (des capteurs par exemple) en exécutant de façon prioritaire des programmes de circonstance. 

Plus précisément :
 - Le programme exécuté par le microcontrôleur juste avant l'interruption est d'abord mis en pause à la réception de celle-ci.
 - Le microcontrôleur exécute à sa place un autre programme, dédié au traitement de l'interruption, appelé "routine de service de l'interruption" (ou ISR pour "Interrupt Service Routine", en anglais).
  - Une fois que l'ISR a été traitée, le microcontrôleur reprend le cours de l'exécution du programme initial. 

Outre une réactivité (presque) instantanée, les interruptions permettent également d'économiser l'énergie. Elles remplacent avantageusement les boucles infinies dans un programme principal par des ISR qui ne sont exécutée que lorsque surviennent les évènements qui nous intéressent. En contrepartie, le code d'une ISR doit être aussi simple que possible pour ne pas retarder l'exécution d'autres ISR qui pourraient survenir mais aussi pour ne pas suspendre trop longtemps le programme principal, qui, rappelons-le, reste en pause en attendant que toutes les ISR soient traitées.

## Premier exemple : commander une LED

L'exemple qui suit montre comment configurer les GPIO pour commander une LED avec un bouton géré par une interruption. Lorsque le bouton est appuyé, l'ISR du bouton, *handle_interrupt*, est exécutée et inverse l'état de la LED. On remarque qu'il n'y a pas de boucle "infinie" *while True* dans le script.

D'aucuns objecteront qu'il n'est pas nécessaire d'utiliser un microcontrôleur pour réaliser cette fonction ; on obtiendrait directement le même résultat en connectant l'interrupteur au circuit d'alimentation de la LED. Mais nous sommes là pour expliquer la programmation des microcontrôleurs !

### Matériel requis

- La carte NUCLEO-WB55
- Une [carte d'extension de base Grove](https://wiki.seeedstudio.com/Base_Shield_V2/)
- Un [module LED Grove](https://wiki.seeedstudio.com/Grove-LED_Socket_Kit/)
- Un [module bouton Grove](https://wiki.seeedstudio.com/Grove-Button/) 

<div align="center">
<img alt="LED" src="images/grove_led_button.jpg" width="400px">
</div>

> Crédit image : [Seeed Studio](http://wiki.seeedstudio.com/Grove_System/)

Connectez le module LED sur D2 et le module bouton sur D4.

### Le code MicroPython

**Les scripts présentés ci-après sont disponibles dans [la zone de téléchargement](../../../assets/Script/NUCLEO_WB55.zip)**.

Éditez le script *main.py* contenu dans le répertoire du disque USB virtuel associé à la NUCLEO-WB55 *PYBFLASH*  et copiez-y le code suivant :

```python
# Objet du script : Allumer ou éteindre une LED avec un bouton.
# Le bouton est géré avec une interruption.
# Un premier appui sur le bouton allume la LED, un deuxième l'éteint.
# Matériel requis en plus de la NUCLEO-WB55 : un bouton connecté à la broche
# D4 et une LED connectée à la broche D2.

from pyb import Pin # Classe pour gérer les GPIO

# On configure le bouton en entrée (IN) sur la broche D4.
# Le mode choisi est PULL UP : le potentiel de D4 est forcé à +3,3V
# lorsque le bouton n'est pas appuyé.

button_in = Pin('D4', Pin.IN, Pin.PULL_UP)

# On configure la LED en sortie Push-Pull (OUT_PP) sur la broche D2.
# Le mode choisi est PULL NONE : le potentiel de D2 n'est pas fixé.

led_out = Pin('D2', Pin.OUT_PP, Pin.PULL_NONE)  # Broche de la LED

status = 0 # Variable pour mémoriser l'état de la LED (allumée ou pas)
led_out.value(status) # LED initialement éteinte

# Fonction de gestion de l'interruption du bouton
def ISR(pin):
	global status
	status = not status # inverse l'état de status (0->1 ou 1->0)
	led_out.value(status) # Inverse l'état de la LED

# On "attache" l'ISR à la broche du bouton. Elle se déclanchera lorsque le bouton sera 
# en train de s'enfoncer et que la tension passe de 3,3V à 0V (IRQ_FALLING).
button_in.irq(trigger=button_in.IRQ_FALLING, handler=ISR)
```

### Les dessins qui suivent résument ce que fait notre programme

On part de la situation où le bouton est relâché et n'a pas encore été appuyé **(figure 1)**. La variable *statut* est alors égale à zéro. Du fait de la gestion par interruptions, deux composants internes au STM32WB55 sont activés, le EXTI et le NVIC. Le CPU n'exécute aucun programme utilisateur. La LED est éteinte.

Un appui sur le bouton **(figure 2)** a les conséquences suivantes :
- Le bouton fait chuter le potentiel de la broche D4 à 0V. La chute de potentiel active le EXTI, qui va lui-même activer le NVIC. 
- Le NVIC commande au CPU de mettre en pause un éventuel programme en cours d'exécution (il n'y en a pas dans notre exemple) et le force à exécuter immédiatement la fonction de service de l'interruption, *ISR*. 
- Celle-ci fait passer la variable *statut* à 1, et allume la LED. La fonction ISR n'est exécutée qu'une seule fois et le CPU reprend ensuite le cours du programme qu'il traitait avant (toujours aucun dans cet exemple !).

Une fois le bouton relâché **(figure 3)**, la variable *statut* conserve la valeur 1 et la LED reste allumée.

<div align="center">
<img alt="LED" src="images/Interruptions.png" width="700px">
</div>

## Deuxième exemple : chenillard avec interruptions

Nous allons reprendre et améliorer [le code du chenillard](chenillard) en ajoutant la possibilité d'appuyer sur le bouton SW1 pour le mettre en pause ou sur le bouton SW2 pour faire changer son sens. L'intérêt d'utiliser la lecture des boutons sous forme d'interruption est que l'action sur les boutons sera traitée en priorité et prise en compte pendant que le chenillard est en marche.

### Matériel requis

La carte NUCLEO-WB55, ses LED et ses boutons intégrés SW1, SW2 et SW3 : 

<div align="center">
<img alt="LED" src="images/boutons.jpg" width="500px">
</div>

### Le code MicroPython

**Les scripts présentés ci-après sont disponibles dans [la zone de téléchargement](../../../assets/Script/NUCLEO_WB55.zip)**.

Éditez le script *main.py* contenu dans le répertoire du disque USB virtuel associé à la NUCLEO-WB55 *PYBFLASH* et copiez-y le code qui suit :

```python
# Objet du script : Créer un "chenillard" avec interruptions
# Exemple de configuration des GPIO pour une gestion des LED intégrées de la NUCLEO-WB55

from machine import Pin # Pour les accès aux broches
from pyb import LED, ExtInt # Interruption des broches et gestions des LED
from time import sleep_ms # Pour temporiser

print( "Les interruptions avec MicroPython c'est facile" )

# Initialisation des LED
led_blue = LED(3) # sérigraphiée LED1 sur le PCB
led_green = LED(2) # sérigraphiée LED2 sur le PCB
led_red = LED(1) # sérigraphiée LED3 sur le PCB

# Initialisation des variables globales
led_counter = 0

# flags des interruptions
pause = 0
inv = 0

# Initialisation des boutons (SW1 et SW2)
sw1 = Pin('SW1')
sw1.init(Pin.IN, Pin.PULL_UP, af=-1)
sw2 = Pin('SW2')
sw2.init(Pin.IN, Pin.PULL_UP, af=-1)

# Fonction de service de l'interruption pour SW1 (met en pause le chenillard)
def Pause(line):
	global pause
	if pause == 0:
		pause = 1
		print("Pause")
	else:
		pause = 0

# Fonction de service de l'interruption pour SW2 (Inverse le sens du chenillard)
def Invert(line):
	global inv
	if inv == 0:
		inv = 1
		print("Inversion")
	else:
		inv = 0

# On "attache" les ISR des interruptions aux broches des boutons
irq_1 = ExtInt(sw1, ExtInt.IRQ_FALLING, Pin.PULL_UP, Pause)
irq_2 = ExtInt(sw2, ExtInt.IRQ_FALLING, Pin.PULL_UP, Invert)

while True: # Création d'une boucle "infinie" avec des actions uniquement si le système n'est pas en pause

	if pause == 0:
		if led_counter == 0:
			led_blue.on()
			led_green.off()
			led_red.off()
		elif led_counter == 1:
			led_blue.off()
			led_green.on()
			led_red.off()
		else :
			led_blue.off()
			led_green.off()
			led_red.on()

		# On veut allumer la prochaine LED à la prochaine itération de la boucle avec gestion du sens
		if inv == 0:
			led_counter = led_counter + 1
			if led_counter > 2:
				led_counter = 0
		else:
			led_counter = led_counter - 1
			if led_counter < 0:
				led_counter = 2

		sleep_ms(100) # Temporisation de 100 millisecondes
```

Pour utiliser les interruptions, il est nécessaire d'initialiser les boutons comme nous avons vu précédemment. Il faut ensuite définir les vecteurs d'interruption (outre nom pour les ISR) propres à chaque bouton avec la fonction **pyb.ExtInt()** et les fonctions qui seront appelées à chaque interruption.

Comme une fonction d'interruption doit être courte pour ne pas ralentir le programme, nous utilisons des variables globales appelées "flag" qui sont modifiées à chaque entrée dans une fonction de service d'interruption et qui ont des incidences dans la fonction *main*.

## Pour aller plus loin : gérer les rebonds

Les boutons de mauvaise qualité posent souvent un problème de *rebond*. Lorsque vous appuyez sur un tel bouton, il ne passe pas immédiatement de l'état "ouvert" à l'état "fermé" mais il peut osciller plusieurs fois entre les deux et générer des comportements aléatoires sur votre montage. 

Ce problème classique peut être résolu en attendant quelques millisecondes que l'état du bouton soit stable. Vous trouverez [ici](https://docs.MicroPython.org/en/v1.6/pyboard/pyboard/tutorial/debounce.html) un algorithme *anti-rebond* (ou de *debouncing* en anglais) en MicroPython qui pourra être adapté aux ISR des boutons. Ce sujet est également abordé dans [ce tutoriel](../grove/bouton).
